兩岸學者：孫中山思想是兩岸共同資產

兩岸學者：孫中山思想是兩岸共同資產

中國文化大學退休教授邵宗海在接受媒體採訪時說，「如果我們這代人再不努力，再不鼓勵年輕人投身孫學研究，孫學消失並非危言」。現在要努力凝聚兩岸的力量傳承這個寶藏。這樣的研討會就是想給年輕人機會，喚起他們對孫學的熱情，也提醒學界對孫學的重視。

人民日報海外版報導，第二屆兩岸孫學研究青年學者論壇昨日在台北舉行，負責主辦的邵宗海解釋，對孫中山的研究工作曾經在兩蔣時代受到重視，快速發展，但在李登輝、陳水扁時代，受到本土化與台獨思潮的衝擊，再加上當局打壓，孫學逐漸式微。從上世紀1990年代中後期開始，台灣以孫中山思想和三民主義命名的研究機構紛紛改名，研究者也大多改行，青年學子更少有研究者，研究人才已現斷層。

邵宗海認為，孫學研究應結合時代不斷增補意涵，應用於實踐。孫中山思想是兩岸共同資產，要通過研究增強其思想對兩岸及港澳的現實意義。吸引年輕學者的途徑包括爭取研究計劃，分享給碩、博士生參與；出版學術著作；舉辦學術活動；通過讀書會等方式培養青年種子隊等。

中國文化大學助理教授李孔智在研討會上表示，孫中山《建國方略》中的《實業計劃》是強國富民的總設計，將近百年後，大陸「一帶一路」的願景與行動是實現國家富強、民族振興、人民幸福的中國夢總規劃的重要組成部分。

《實業計劃》包括交通、商港、鐵路、水利、工業、礦業、農業、灌溉、造林、移民等十項事業，並提出發展交通、移民墾荒、開發西部的實施思路。從中國大陸的發展歷程看，投資交通建設、縮小城鄉差距、產業從東部西移促進區域平衡發展，皆可追溯至《實業計劃》。「一帶一路」的對外開放、區域合作也體現了《實業計劃》的意涵：由內而外，兼善天下。

陳守仁孫學研究中心助理研究員郭萍英認為，《實業計劃》所規劃的內容多已實現，這顯示其並非空想。雖然具體規劃著眼於大陸，但其核心在於建設交通、發展實業，對台灣仍有現實意義。實現《實業計劃》後的「一帶一路」，台灣更應關注。

其實無錯，孫後期係用列寧式政黨方向嚟改組國民黨，而同時亦容共。
如果唔係孫，共匪唔會有機會增強得咁快，亦都唔會導致後來蔣要清黨保平安。

垃圾思想，支那人就成日當係寶 ，
唔可以有啲批判思考？死都要搵一個人拜，支那人劣根性。

國共一家親
孫話民生主義即係社會主義和共產主義